\chapter{Desarrollo e implementaci\'on}

	\section{Herramientas para el desarrollo}
		En el cap\'itulo \ref{theory-cap} se vi\'o diferentes
		metodolog\'ias y procesos de desarrollo, de entre los cuales se seguir\'a una
		metodolog\'ia \'agil y se optar\'a por seguir un proceso de desarrollo guiado
		por tests (TDD).
		Para poder aplicar TDD en el desarrollo se utilizar\'an
		herramientas adicionales que ayuden en este fin.

		Como framework de testing se usar\'a \textit{Google
		Test}[\footnote{https://github.com/google/googletest}], que es un framework
		de testing para C++ ya que la implementaci\'on se lo realizara en este lenguaje
		de programaci\'on.

		Para poder correr los tests con Google Test es necesario generar un binario
		que luego se ejecuta verificando los tests. En este caso en particular los
		tests generan un binario utilizando la librer\'ia est\'atica de google test y
		la librer\'ia est\'atica del proyecto. Google Test Framework tiene las
		suficientes capacidades como para realizar un desarrollo guiado por tests, por
		ejemplo permite preparar un entorno para los tests (\texttt{SetUp}),
		limpiar el entorno cuando un test haya sido ejecutado (\texttt{TearDown}), o
		preparar un entorno para todo un conjunto de tests (\texttt{TestSuite}), y
		desde luego limpiar el entorno del conjunto de tests. Desde luego tambi\'en
		es posible crear tests para componentes individuales (\texttt{features}) o
		para l\'ogica muy particular (\texttt{unit tests}).
		
		Dada la naturaleza del proyecto, se opt\'o por realizar pruebas por
		componentes, ya que muchas de las funciones internas para el c\'alculo de
		bytes son de pura funcionalidad interna y no son visibles desde un contexto
		superior. En tanto las caracter\'isticas principales son visibles desde un
		contexto superior lo que permite realizar pruebas con mayor facilidad
		haciendo llamadas directas a estas funcionalidades.
		
	\section{Planteamiento de pruebas}\label{devel:simple-tests}
		Siguiendo el proceso de desarrollo guiado por pruebas 
		se toma la funcionalidad b\'asica que es la de calcular la suma MD5 para un
		mensaje, para tal caso se plantean las siguientes pruebas b\'asicas, para
		los cuales el c\'alculo de la suma MD5 deben ser iguales a los que se
		especifican[\footnote{La suma MD5 esperado fue calculado con la
		implementaci\'on del algoritmo presente en la libreria GNU coreutils 8.21.}].
		\begin{itemize}
		  \item Prueba para el caracter vacio
		  \begin{align}
		  ``'' &: d41d8cd98f00b204e9800998ecf8427e
		  \end{align}
		  \item Prueba para el caracter \textit{a}
		  \begin{align}
		  	a &: 0cc175b9c0f1b6a831c399e269772661
		  \end{align}
		  \item Prueba para los caracteres \textit{abc}
		  \begin{align}
		  	abc &: 900150983cd24fb0d6963f7d28e17f72
		  \end{align}
		\end{itemize}
		
		En t\'erminos de Google Test cada prueba pasa a ser un
		\texttt{TEST\textunderscore F} como se muestra en el listado
		\ref{devel:test-1}
		\begin{lstlisting}[
				label=devel:test-1,
				captionpos=b,
				caption=Prueba para el caracter \textit{a}
				]
		TEST_F(MD5EncoderTest, MemoryDigestCheckSingleChar)
		{
			string hw = "a";
			MD5MemoryInput input;
			input.input = (unsigned char*)hw.c_str();
			input.length = hw.size();
			vector<MD5MemoryInput> v;
			v.push_back(input);
			encoder->MemoryDigest(v);
			vector<MD5DigestOutput> digests = encoder->GetDigests();
			ASSERT_EQ(1, digests.size());
			for (vector<MD5DigestOutput>::iterator it = digests.begin(); it != digests.end(); it++)
			{
				if (strcmp(((const char*)(*it).input), ((const char*)input.input)) == 0)
				{
					ASSERT_EQ("0cc175b9c0f1b6a831c399e269772661", (*it).digest);
				}
			}
		}
		\end{lstlisting}
		El resto de las pruebas ser\'an pr\'acticamente iguales con la diferencia del
		caracter a calcular y la suma MD5 esperada.
		
		Una vez creado las pruebas, se crean las clases necesarias a\'un sin
		implementar la l\'ogica del c\'alculo MD5, las estructuras intermedias, etc.
		Seguidamente se corre las pruebas y estos fallar\'an debido a que a\'un no se
		tiene la implementaci\'on y el resultado que se obtiene no es el esperado.

	\section{Implementaci\'on del algoritmo MD5}\label{devel:md5-serial}
		Una vez planteado las pruebas b\'asicas y siguiendo TDD,
		se pasa a la implementaci\'on del c\'odigo para poder pasar las pruebas.
		La implementaci\'on del algoritmo MD5 sin paralelizaci\'on est\'a basada en
		la implementaci\'on de referencia de la especificaci\'on \texttt{RFC
		1321}[\footnote{https://www.ietf.org/rfc/rfc1321.txt}], \'esta fue modificada
		ligeramente para lenguaje C++ ya que la implementaci\'on de referencia esta
		en C, adem\'as se realiz\'o un cambio de un tipo de dato para poder
		ajustarse a las capacidades de los procesadores actuales.

		No se estudiara a profundidad los detalles de implementaci\'on ya que est\'a
		fuera del alcance de este trabajo, pero s\'i se ver\'a las partes que ser\'an
		de utilidad para el planteamiento del procesamiento en paralelo.

		Se tendr\'an dos implementaciones del algoritmo, una
		simple sin paralelizaci\'on para ser usada en ambientes que no cuenten con
		procesadores gr\'aficos de n\'ucleo NVIDIA, y otra con parelelizaci\'on. La
		funcionalidad com\'un esta encapsulada en la interfaz \texttt{MD5Encoder},
		que define las operaciones principales para el c\'alculo de resumen. Algunas
		estructuras y funciones auxiliares que son comunes a ambas implementaciones,
		ya sea con paralelizaci\'on o sin ella, est\'an implementadas en
		\texttt{AbstractMD5Encoder}, y finalmente las implementaciones espec\'ificas
		est\'an en \texttt{SimpleMD5Encoder} y \texttt{CU\_MD5Encoder}, una sin
		paralelizaci\'on y la otra con paralelizaci\'on respectivamente, la figura
		\ref{md5classimg} ilustra esta relaci\'on.
		
		\begin{figure}[h]
			\includegraphics[width=10cm]{./resources/md5class.eps}
			\centering
			\caption{Detalle de implementaci\'on}
			\label{md5classimg}
		\end{figure}

		Debido a la antig\"uedad de la implementaci\'on de referencia que se us\'o
		para el algoritmo MD5, se vio la necesidad de cambiar el tipo de dato
		utilizado para representar un n\'umero de 32 \textit{bits}, en la
		implementaci\'on de referencia \textit{RFC-1321} se utiliza un
		\texttt{unsigned long int}, pero esto no tomaba en cuenta los procesadores de
		64 bits, por ello se vio la necesidad de cambiar el tipo de dato a
		\texttt{unsigned int}, ya que en procesadores modernos un tipo de dato
		\texttt{int} es representado por 32 bits.
		
		Ambas implementaciones (\texttt{SimpleMD5Encoder,
		CU\_MD5Encoder}) implementan la operaci\'on principal \texttt{MemoryDigest}
		de diferente forma, puesto que en ella est\'a la paralelizaci\'on. La
		implementaci\'on para \texttt{SimpleMD5Encoder} se muestra en el listado
		\ref{devel:simplemd5}. La entrada para la funci\'on \texttt{MemoryDigest} es
		una lista de la estructura \texttt{MD5MemoryInput} que contiene una
		referencia al bloque de memoria del cual se desea calcular el MD5 y el
		tama\~no del bloque de memoria.
		\begin{lstlisting}[
			label=devel:simplemd5,
			captionpos=b,
			caption=Implementaci\'on de MemoryDigest para SimpleMD5Encoder.
			]
		void SimpleMD5Encoder::MemoryDigest(vector<MD5MemoryInput> &inputList)
		{
			/* Get the list of inputs and iterate over it to calculate the digest for each one.*/
			for (vector<MD5MemoryInput>::iterator it = inputList.begin(); it != inputList.end(); it++)
			{
				InitContext();
				Update((*it).input, (*it).length);
				Finalize();
				MD5DigestOutput digest;
				digest.input = (*it).input;
				digest.digest = GetTmpDigest();
				digests.push_back(digest);
			}
		}
		\end{lstlisting}
		Como se observa, la implementaci\'on simple itera sobre la lista de entrada y
		calcula el MD5 para cada elemento, almacenando el resultado en otra lista de
		tipo \texttt{MD5DigestOutput}, las llamadas a las funciones intermedias
		\texttt{InitContext}, \texttt{Update} y \texttt{Finalize} son las que
		realizan el c\'alculo MD5 en s\'i.
		Una vez m\'as se corren la pruebas desarrolladas en la secci\'on
		\ref{devel:simple-tests}, se observa que las pruebas pasan
		satisfactoriamente. Con esto se tiene la implementaci\'on simple del c\'alculo
		MD5, adem\'as se concluye con la primera iteraci\'on de
		TDD con el resultado de la implementaci\'on simple del algoritmo MD5.
	
	\section{Planteamiento del algoritmo MD5 para procesamiento en paralelo}

		En el estudio del algoritmo MD5 realizado en la secci\'on
		\ref{theory:md5-study} se observa en el paso 4
		(\ref{theory:md5-4}) que el resultado del c\'alculo de un bloque es
		utilizado como base para el c\'alculo del siguiente bloque, esto imposibilita
		el c\'alculo en paralelo para cada bloque, adem\'as seg\'un un an\'alisis de
		la IETF[\footnote{Del ingl\'es \textit{The Internet Engineering Task Force}}]
		el c\'alculo de resumen de los bloques no puede ser realizado en
		paralelo[\footnote{https://tools.ietf.org/html/rfc1810}]. Con estos resultados
		y referencias, no ser\'a posible paralelizar el c\'alculo MD5 por bloques
		individuales.
		
		Por tanto en esta implementaci\'on y por fines
		pr\'acticos lo que se har\'a es una versi\'on que
		reciba varios mensajes y que realice el c\'alculo MD5 en paralelo para cada
		mensaje, es decir, si la entrada contiene un solo mensaje no habr\'a
		diferencia puesto que el c\'alculo se lo realizar\'a de forma serial no
		importa si sea en la CPU o en la GPU. En caso de tener m\'ultiples
		entradas (mensajes), estos ya pueden ser paralelizados, cada c\'alculo MD5
		para un mensaje se realizar\'a en un n\'ucleo GPU por separado. Desde luego
		la cantidad de mensajes simult\'aneos que puedan ser procesados paralelamente
		estar\'a sujeto al tipo de hardware que se tenga, en este
		caso tipo de procesador gr\'afico NVIDIA.
		
	\section{Planteamiento de pruebas para c\'alculo en
	paralelo}\label{devel:parallel-tests}
	   Las pruebas planteadas en la secci\'on \ref{devel:simple-tests} no ser\'an
	   suficientes ya que cuentan con un solo mensaje a calcular, por tanto es
	   necesario agregar pruebas que contenplen varios mensajes de los cuales se
	   desea calcular el MD5 para que estos se calculen paralelamente.
		
		Siguiendo siempre TDD, se toma la siguiente
		funcionalidad que para el caso es el de poder calcular el MD5 para m\'as de un
		mensaje, para lo cual se agregan las siguientes pruebas al conjunto de
		pruebas ya existente:
		\begin{itemize}
		  \item Prueba para dos mensajes:\newline
		  \texttt{ABCDEFGHIJKLMNOPQRSTUVWXYZabcdefghijklmnopqrstuvwxyz0123456789 :
		  \newline d174ab98d277d9f5a5611c2c9f419d9f} \newline \texttt{abc :
		  900150983cd24fb0d6963f7d28e17f72}
		  \item prueba para cuatro mensajes:\newline
		  \texttt{``'' : d41d8cd98f00b204e9800998ecf8427e} \newline
		  \texttt{a : 0cc175b9c0f1b6a831c399e269772661} \newline
		  \texttt{abc : 900150983cd24fb0d6963f7d28e17f72} \newline
		  \texttt{ABCDEFGHIJKLMNOPQRSTUVWXYZabcdefghijklmnopqrstuvwxyz0123456789 :}
		  \newline
		  \texttt{d174ab98d277d9f5a5611c2c9f419d9f}
		\end{itemize}
		
		La implementaci\'on de las pruebas ser\'a id\'entica a
		las ya existentes \ref{devel:test-1}, con la diferencia de que el n\'umero de
		mensajes de entrada es mayor a 1. El c\'odigo completo de las pruebas se
		encuentra en el anexo A.
	
	\section{Implementaci\'on del algoritmo MD5 con CUDA}

		Tras haber definido como se plantear\'a el algoritmo MD5
		para un procesamiento paralelo, lo que queda es definir las operaciones adicionales que
		se necesitar\'an para poder utilizar la GPU por medio de
		CUDA.
		
		Como se vio en la secci\'on \ref{theory:cuda-api} es
		necesario algunas operaciones adicionales para poder utilizar la GPU.
		
		\subsection{Copia de recursos a la GPU}
		
			Al ser la GPU una unidad f\'isica de procesamiento separada de la CPU y con
			diferentes mecanismos de ejecuci\'on, es necesario escribir c\'odigo que sea
			capaz de ser ejecutado por la GPU, adem\'as de los recursos que
			utilizar\'a (datos de entrada, referencias a otros recursos, etc.).
			
			Afortunadamente el API de CUDA mas las herramientas de
			desarrollo ya proveen una forma sencilla de escribir c\'odigo que se ejecute en la GPU,
			una extensi\'on al lenguage C/C++ es suficiente,
			agregando algunas palabras reservadas que indiquen
			qu\'e recursos deben ser compilados para poder ser ejecutados por la GPU.
			
			Pero la copia de recursos hacia la memoria del GPU s\'i que se debe hacer.
			Para mayor entendimiento se llamar\'a \texttt{Host} a la
			CPU y la memoria que es utilizada por ella, \texttt{Device} ser\'a el dispositivo gr\'afico que
			realiza las ejecuciones con la GPU. Dicho esto la interacci\'on entre la CPU
			y la GPU puede resumirse en cuatro etapas:
			\begin{itemize}
			  \item \textbf{Reservar espacio de memoria en el Device}, para poder utilizar
			  espacio de memoria en el Device es necesario reservarlo.
			  \item \textbf{Copia del Host al Device}, realiza la copia de los datos que
			  est\'an en la memoria central del Computador hacia la memoria del Device.
			  \item \textbf{Copia del Device al Host}, traer de vuelta los datos que han
			  sido calculados en el Device hacia la memoria central.
			  \item \textbf{Liberar el espacio reservado del Device}, una vez terminada
			  la operaci\'on en el Device y recuperado los datos calculados, es necesario
			  liberar el espacio de memoria que se reserv\'o.
			\end{itemize}
			
		\subsection{C\'alculo del MD5}
		
			Una vez copiado los recursos necesarios de la memoria central a la del GPU,
			se procede a calcular el MD5 de cada mensaje, cada bloque de ejecuci\'on
			realizar\'a el c\'alculo del MD5 para el mensaje que est\'a representado
			en un grupo de bytes que le corresponde, empezando como base con los bytes
			de inicializaci\'on del	algoritmo[\footnote{Para mayor referencia del
			algoritmo MD5 v\'ease la secci\'on \ref{md-buffer-init}}], una vez
			concluido el c\'alculo, el resultado es almacenado en un vector de resultados
			que contiene una estructura con la referencia al mensaje y el valor MD5 para
			ese mensaje.

			El la secci\'on \ref{devel:md5-serial} se vi\'o la implementaci\'on del
			c\'alculo MD5 de manera serial para un conjunto de mensajes, en el listado
			\ref{devel:simplemd5} se muestra la iteraci\'on sobre el conjunto de mensajes
			de entrada, ahora se plantea realizar esta operaci\'on de manera paralela.
			
			La firma de la funci\'on \texttt{MemoryDigest} seguir\'a siendo la misma que
			recibe como par\'ametro una lista de la estructura \texttt{MD5MemoryInput}
			como elementos, y a su vez la estructura contiene la referencia al bloque de
			memoria del cual se desea calcular la suma MD5, y el tama\~no del bloque de
			memoria.
			
			Los recursos necesarios para poder realizar el c\'alculo MD5 dado un mensaje
			individual son el mensaje en s\'i, representado en este caso por una
			referencia hacia el inicio del mensaje \texttt{(unsigned char*)}, el tama\~no
			del mensaje, representado por un entero positivo \texttt{(unsigned int)}, y
			finalmente el espacio de memoria necesario para poder almacenar el MD5
			calculado, representado por una referencia hacia el inicio del espacio
			reservado \texttt{(unsigned char*)}.
			
			Con esta informaci\'on se reserva los recursos necesarios en la GPU y se pasa
			a copiar los datos como se muestra en el listado \ref{devel:cuda-malloc}.
			\begin{lstlisting}[
				label=devel:cuda-malloc,
				captionpos=b,
				caption=Reserva de memoria y copia de recursos hacia la GPU.
				]
			...
			error = cudaMalloc((void**)&h_messages[count], sizeof(unsigned char) * msgSize);
			checkError(error);
			error = cudaMemcpy(h_messages[count], (*it).input, msgSize, cudaMemcpyHostToDevice);
			checkError(error);
			...
			error = cudaMalloc((void**)&h_digests[count], sizeof(unsigned char) * 16);
			checkError(error);
			...
			\end{lstlisting}
			
			Seguidamente se procede a realizar la llamada a la funci\'on que es ejecutada
			en la GPU, para esto es necesario especificar la cantidad de bloques de
			ejecuci\'on en paralelo que se desea y la cantidad de hilos por bloque como
			se explica en la secci\'on \ref{theory:cuda-api}. Para este caso la cantidad
			de bloques de ejecuci\'on ser\'a igual a la cantidad de mensajes, por tanto
			la llamada a la funci\'on queda como se muestra en el listado
			\ref{devel:cuda-kernel}.
			\begin{lstlisting}[
				label=devel:cuda-kernel,
				captionpos=b,
				caption=Llamada a la funci\'on a ejecutarse en la GPU.
				]
			...
			/* Call to the function that will execute in parallel.*/
			MakeMD5Transform<<<nroMessages, 1>>>(d_messages, d_sizes, d_digests);
			error = cudaDeviceSynchronize();
			checkError(error);
			...
			\end{lstlisting}
			
			La funci\'on \texttt{MakeMD5Transform} realiza las llamadas a
			\texttt{InitContext}, \texttt{Update} y \texttt{Finalize} para poder calcular
			el MD5, la diferencia con la versi\'on serial est\'a en la forma de acceso a
			la lista de mensajes de entrada, en la versi\'on serial la lista de mensajes
			es iterada elemento a elemento, en este caso la lista de mensajes es accedida
			directamente por medio de un \'indice, mismo que es calculado a partir del
			bloque de ejecuci\'on dentro de la GPU, esta informaci\'on es provista por la
			API de CUDA. Al ser configurado el n\'umero de bloques de ejecuci\'on igual
			al n\'umero de mensajes, el \'indice est\'a dentro del rango de elementos de
			la lista de mensajes. La funci\'on puede verse en el listado
			\ref{devel:cuda-makemd5}.
			\begin{lstlisting}[
				label=devel:cuda-makemd5,
				captionpos=b,
				caption=Funci\'on que se ejecuta en la GPU.
				]
			__global__ void MakeMD5Transform(unsigned char** d_messages, int* d_sizes,
					unsigned char** d_digests)
			{
				int idx = blockIdx.x;
				MD5Context context;
				InitContext(context);
				if (d_sizes[idx] == 0)
				{
					Update(context, (unsigned char*)"", (unsigned int)d_sizes[idx]);
				}
				else
				{
					Update(context, d_messages[idx], (unsigned int)d_sizes[idx]);
				}
				Finalize(context, d_digests[idx]);
			}
			\end{lstlisting}
			
			Una vez ejecutada la funci\'on se recupera los valores MD5 calculados
			copiando de la GPU a la memoria principal y se liberan los recursos
			reservados, como se muestra en el listado \ref{devel:cuda-free}.
			\begin{lstlisting}[
				label=devel:cuda-free,
				captionpos=b,
				caption=Copiar resultados de la GPU y liberar recursos.
				]
			...
			digests_out[i] = (unsigned char*)malloc(sizeof(unsigned char) * 16);
			error = cudaMemcpy(digests_out[i], h_digests[i],
						sizeof(unsigned char) * 16, cudaMemcpyDeviceToHost);
			checkError(error);
			...
			cudaFree(d_messages);
			cudaFree(d_digests);
			cudaFree(d_sizes);
			...
			\end{lstlisting}
			
			El detalle completo de la implementaci\'on que realiza la
			paralelizaci\'on se puede encontrar en el anexo A.

			Concluida la implementaci\'on en paralelo y siguiendo
			TDD se procede a ejecutar la pruebas planteadas en la secci\'on
			\ref{devel:parallel-tests}. Las pruebas pasan satisfactoriamente
			con lo que concluye otra iteraci\'on de TDD teniendo
			como resultado la implementaci\'on paralela para el c\'alculo del MD5.
			
			\subsection{Tiempos de ejecuci\'on}
			Para poder comparar los tiempos de ejecuci\'on de ambas implementaciones se
			us\'o la funci\'on \texttt{clock} de la libreria
			\texttt{ctime}[\footnote{http://www.cplusplus.com/reference/ctime/clock/}],
			esta funci\'on devuelve la cantidad de \texttt{clock ticks} consumido por el
			programa y la constante \texttt{CLOCKS\_PER\_SEC} da la relaci\'on de
			cantidad de \texttt{clock ticks} en cada segundo para poder realizar una
			conversion a unidades de tiempo.
			
			La comparaci\'on esta basada s\'olo en el timpo de c\'alculo del MD5, no
			incluye el tiempo de ejecuci\'on de la copia de recursos para ninguna de la
			implementaciones (paralela y no paralela).
			
			Los resultados de las pruebas son como se esperaba, la implementaci\'on
			paralela muestra mejores resultados cuanto mayor es la cantidad de mensajes a
			calcular, con cantidades menores de mensajes es incluso mayor el tiempo de
			ejcuci\'on que la implementaci\'on no paralela. En el listado
			\ref{devel:test-no-parall} se muestra algunos resultados de la
			implementaci\'on no paralela.
			\begin{lstlisting}[
				label=devel:test-no-parall,
				captionpos=b,
				caption=Resultados de implementaci\'on no paralela.
				]
			...
			[ RUN      ] MD5EncoderTest.MemoryDigestCheckTwoMessages
			SimpleMD5 elapsed time:2.3e-05
			[       OK ] MD5EncoderTest.MemoryDigestCheckTwoMessages
			[ RUN      ] MD5EncoderTest.MemoryDigestCheckMultipleMessages
			SimpleMD5 elapsed time:3.9e-05
			[       OK ] MD5EncoderTest.MemoryDigestCheckMultipleMessages
			...
			[ RUN      ] MD5BigTests.BigListTest
			SimpleMD5 elapsed time:0.000403
			[       OK ] MD5BigTests.BigListTest
			...
			\end{lstlisting}
			
			Y en el listado \ref{devel:test-parall} se muestran algunos resultados de la
			implementaci\'on paralela.
			\begin{lstlisting}[
				label=devel:test-parall,
				captionpos=b,
				caption=Resultados de implementaci\'on paralela.
				]
			...
			[ RUN      ] MD5EncoderTest.MemoryDigestCheckTwoMessages
			CUDA MD5 elapsed time:3e-06
			[       OK ] MD5EncoderTest.MemoryDigestCheckTwoMessages
			[ RUN      ] MD5EncoderTest.MemoryDigestCheckMultipleMessages
			CUDA MD5 elapsed time:4e-06
			[       OK ] MD5EncoderTest.MemoryDigestCheckMultipleMessages
			...
			[ RUN      ] MD5BigTests.BigListTest
			CUDA MD5 elapsed time:4e-06
			[       OK ] MD5BigTests.BigListTest
			...
			\end{lstlisting}
			
			Como se ve, en las pruebas con pocos mensajes
			(MemoryDigestCheckTwoMessages,
			MemoryDigestCheckMultipleMessages) la implementaci\'on no
			paralela tiene menor tiempo de ejecuci\'on. La prueba
			\texttt{MD5BigTests.BigListTest} contiene aproximadamente 180 mensajes a
			calcular y es en esta prueba donde se ve la diferencia del tiempo de
			ejecuci\'on de la implementaci\'on paralela. El timpo de ejecuci\'on de la
			implementaci\'on no paralela es de $0.000403$ segundos mientras que para la
			implementaci\'on paralela este tiempo se reduce a $4e-06$ (en notaci\'on
			cient\'ifica) que es $0.00004$.
			
			Los resultados con cantidades de datos peque\~nos pueden no dar muy buena
			impresi\'on pero
			investigaciones[\footnote{https://devtalk.nvidia.com/default/topic/387852/md5-hash-on-a-gpu-implementation-and-benchmarks/}]
			con mayores cantidades de datos demostraron que la eficiencia es mucho mayor
			cuando se manejan millones de datos.
			
	\section{\'Area de applicaci\'on}
		Si bien una implementaci\'on del algoritmo MD5 usando la capacidad de
		procesamiento de la GPU es bastante dependiente del componente f\'isico, los
		resultados de la investigaci\'on bien podr\'ian ser aplicados a cualquier
		aplicaci\'on que pueda ser ejecutada paralelamente.
	
		\subsection{Criptograf\'ia}
			El algoritmo MD5 no es recomendable para uso criptogr\'afico, puesto que existe
			riesgo de colisi\'on, esto es que dado un resumen de mensaje es posible hallar
			m\'as de un mensaje para dicho resumen, lo que definitivamente pone en
			riesgo la unicidad entre un mensaje y su resumen.
			
			Por otra parte, es un algoritmo de destrucci\'on de datos, no es posible
			reconstruir el mensaje original a partir del resumen. Y finalmente al ser uno
			de los algoritmos m\'as sencillos es m\'as viable romperlo por medio de fuerza
			bruta.
			
		\subsection{Desencriptaci\'on por fuerza bruta}
			Uno de los campos donde m\'as se utiliza una implementaci\'on MD5 para CUDA
			es en la \textit{``desencriptaci\'on''} de valores MD5, que en realidad llega
			a ser un c\'alculo de una convinaci\'on de caracteres para poder obtener
			el mismo resumen de mensaje, este proceso es conocido como un ataque por
			fuerza bruta.
			
			Estudios en este campo[\footnote{\textit{GPU-based Password Cracking, Radboud
			University Nijmegen}}][\footnote{\textit{GPU-Based High Performance Password
			Recovery Technique for Hash Functions}}] demostraron que es mucho mas
			eficiente el uso de GPUs para un ataque de fuerza bruta que el uso de CPUs.
			Si bien la CPU es mucho m\'as r\'apida que la GPU, \'este cuenta con pocos
			n\'ucleos de ejecuci\'on, la diferencia en tiempos de ejecuci\'on con pocos
			datos de seguro beneficiar\'a a la CPU ya que puede ejecutar mas
			instrucciones por ciclo[\footnote{Haciendo referencia a la cantidad de
			instrucciones que pueden ser ejecutadas por ciclo de reloj.}], en cambio la GPU puede
			ejecutar menor cantidad de instrucciones por ciclo. La diferencia con grandes
			cantidades de datos que seran tratados de igual forma provee la posibilidad
			de paralelizar el trabajo en muchas unidades, esto desde luego s\'olo si el
			trabajo es repetitivo pero con diferentes datos.
			
			Con la capacidad de los n\'ucleos de la GPU es posible incluso ejecutar en
			cientos de n\'ucleos GPU al mismo tiempo, al tener miles o millones de datos
			de entrada las diferencias en cuanto a timpo de ejecuci\'on de la GPU frente
			al de la CPU se van haciendo mas notables, en el estudio \textit{``GPU-based
			Password Cracking''} \cite{bib:pwd-cracking}, que fue realizado como parte de una
			maestria, los resultados indican que hubo una aceleraci\'on de un $28\%$ en
			la pruebas realizadas en la GPU sobre la CPU. Esto es posible debido a que el algoritmo
			MD5 permite realizar una paralelizaci\'on al m\'aximo para un conjunto de
			mensajes, adem\'as las operaciones que intervienen en el algoritmo son en su
			mayor\'ia aritm\'eticas y pueden ser ejecutadas sin mayor problema en la
			GPU.
